全球都受大國威脅

我國有云，量小非君子，無度不丈夫，做人要有器度，作為國家更要有泱泱大國的包容和風範。

大國甚麼都大，就是量度不大，處處敏感，個個敵人，草木皆兵，十面埋伏。究其原因，當然和自身安危有關。

甚麼時候會「草木皆兵」？你是戰場上的輸家，便覺風吹草動都是敵人；如果你是太平盛世，草木搖曳只覺心曠神怡、雲淡風輕。所以大國視天下人與自己過不去，其實反映大國自己時刻保持戰爭狀態，還要是站在輸家的立場自處。

NBA的風波就是大國以戰爭輸家的心態出發激起的風波，一個體育聯盟下的一支球隊的一個總經理在推特上發表的一條推文，居然引起大國外交部的強硬反應甚至要杯葛禁止商業轉播，實在是大國玻璃心和橫蠻的極端表現。

或許有錢便能改變世界的心態，或許是香港許多企業都因為要賺人民幣而跪低，大國覺得NBA也是為利是圖的組織，在人民幣面前一樣要道歉收兵。可惜今次踢到的是硬骨頭，美國人對體育和言論自由的重視，再配合中美貿易爭拗的形勢，NBA沒有跪低，至少火箭沒有像國泰般炒掉莫利。

今次事件是一個警號，就像一次文化意識形態上的偷襲珍珠港事件般，提醒美國受到了威脅，這次敵人不是日本軍國主義，而是大國的經濟民族主義。以經濟實力作威脅，輸出狹隘的民族主義價值，要求其他人集體配合認同。

「一個中國原則」是其中一條紅線，「傷害中國人民感情」又是另一個罪名，而且犯禁的機會太多，使用了大國不喜歡的明星藝人說了大國不喜歡的用字圖片，都無一例外犯了禁，大國網民馬上冠以「賺我們錢還要說我們壞話」的罪名。其實暴露出來都是幼稚無知的專制，你想想大國十幾億人，又有哪一個沒有講歐美國家的壞話？如果大家都用大國的邏輯，大國又要被杯葛懲罰幾多回？還有沒有環球貿易？

大國的「和平崛起、永不稱霸」的大話，都被這些霸道行為戳破了。

大國有話兒 - 曾志豪